<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大健康 - 读书笔记</title>
    <link>https://higkoo.github.io/healthy/</link>
    <description>Recent content on 大健康 - 读书笔记</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Apr 2024 22:33:44 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://higkoo.github.io/healthy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>减脂记录 - 2024年4月</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/jz/100.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2024 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/jz/100.html</guid>
      <description>每日体脂记录（第一期）
日期 BMI 体重(Kg) 体脂率(%) 水分率(%) 肌肉率(%) 内脏脂肪 皮下脂肪率(Kg) 身体年龄(岁) 蛋白质率(%) 2024.4.3 22.8 72.25 21.0 54.9 40.3 10 14.0 38 16.6 2024.4.4 22.6 71.65 20.7 55.1 40.4 10 13.8 38 16.7 2024.4.5 22.5 71.40 20.5 55.2 40.5 10 13.7 38 16.8 2024.4.6 22.3 70.90 20.3 55.3 40.7 9 13.5 38 16.8 2024.4.7 22.4 71.20 20.5 55.2 40.6 10 13.7 38 16.8 2024.4.8 22.2 70.60 20.1 55.5 40.8 9 13.4 38 16.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「坐骨神经痛」的思考</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/006.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/006.html</guid>
      <description>简述 坐骨神经痛(Sciatica)是腰腿痛最为常见的症状之一，实际上是指坐骨神经通路及其分布区的疼痛综合征。属中医的“痹证”范畴，经络不通、气血瘀滞。
即 ：疼痛位于臀部、大腿后侧、小腿后外侧和足外侧。
坐骨神经由 腰4 ↔ 骶3 的神经根组成，沿腰部、臀部、股后下行，至近腘窝处分为胫神经与腓总神经，在此径路上的任意一点受损都会引起该征。
追因 坐骨神经被压迫，分“原发性”（神经组织本身病变）和“继发性”（受周围组织影响）。诱因：腰椎间盘突出、腰椎骨肥大、肿瘤、炎症、血肿、骨折、腰扭伤、腰肌伤损。 分类 可按发病的程度，分为“急性”（根性）和“慢性” （干性）。 诊断 急性：“屈颈实验”、“压颈实验”、“足根腱反映减弱” 慢性：臀部以下坐骨神经干压痛点压痛明显。 治疗 保护 硬板床卧息、腰部支撑保护、止痛 理疗 针灸、推拿： 正骨、通经活络。 中药：调节气机、袪湿排异。 手术：经皮椎间盘穿刺摘除术，治疗椎间盘突出所致。 医案 请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用
邓铁涛 62个经验方之“治腰腿痛方”： 当归15克、丹参15克、乳香5克、没药5克、生地25克、赤芍15克、白芍15克、甘草5克。 张锡纯 《医学衷中参西录》中的“活络效灵丹”： 当归15克、丹参15克、乳香15克、没药15克 王幸福 “麻黄加独活寄生汤”： 麻黄15克、独活45克、桑寄生30克、杜仲30克、牛膝15克、细辛10克、秦艽12克、茯苓15克、肉桂心6克、防风10克、川芎10克、人参10克、甘草10克、当归10克、芍药10克、干地黄15克 倪海夏 ： 《汉唐中医方剂》HT-30 “足三阳经虚实痛” 针灸 + “活络效灵丹” 李可 ： 《乌头汤》 化裁 郭生白 《大医传承（一）》的 第三十七讲 “解肌利湿法证治”化裁： 柴胡30克、桂枝36克、白芍40克、甘草15克、葛根50克、苍术35克、薏米100克 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小儿推拿</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/005.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/005.html</guid>
      <description>本能小儿推拿课程
开课 解密天河水 浅谈生命本能信息系统 穴位的命名与定位1 穴位的命名与定位2 解密三关六腑地河水 八卦的认识与运用 手臂部的其他穴位 常用体穴的定位与运用 本能三通配穴思路 脏腑间的关系 推拿的禁忌与注意事项 经络的外号与内外源疾病的认识 小儿腹泻调理思路 本能三通排异手法 外源性疾病普通感冒 外源性疾病温病感冒 皮肤病的调理方法 内源性疾病便秘 外源性疾病发烧1 外源性疾病发烧2 急慢性咳嗽的调理1 急慢性咳嗽的调理2 自主调节手法与本能五步配穴法 抽动症多动症的调理 预防保健和助增长调理 腺样体肥大与鼻炎的调理 急慢性积食的调理 脑瘫与肌性斜颈的调理 儿童哮喘与急性喉炎的调理思路 小儿肠系膜淋巴结肿大与呕吐的调理 小儿遗尿与夜啼的调理 新生儿黄疸湿疹汗症的调理 儿童近视调理思路 其他病症的调理思路 5321原则与急救个性穴位 浅谈情志与亚健康 小儿正确的护理喂养1 小儿正确的护理喂养2 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>感冒了是用麻黄汤还是桂枝汤？</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/003.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/003.html</guid>
      <description>感冒来了到底用麻黄汤还是桂枝汤 ‘麻黄汤’和‘桂枝汤’均出于《伤寒论》都是排异法，通过识别排出异物的趋势来选择对应的‘顺势利导’方法。 按症状选择 麻黄汤：发高烧、发冷、发抖、不出汗，一般针对 流行性感冒/病毒性感冒 桂枝汤：烧不高、微微怕冷、一阵阵出汗，一般针对普通性感冒 治疗原理 麻黄汤 开放汗腺、分泌汗液
麻黄打开汗腺。
桂枝通血脉，加速 外周/体表 血液循环。
杏仁利肺，针对‘无汗而喘’让肺向外分泌排异。
甘草缓和药（急）性，保持药力。
桂枝汤 排汗正常、汗量不够
桂枝通血脉、加速血液循环。
白芍通血脉、缓急（舒缓血管）。
生姜、大枣、喝稀粥，补充体液、帮助排汗。
方法归类 麻黄汤： 发汗法 桂枝汤： 解肌法 附 麻黄汤方 麻黄 10克、桂枝 10克、杏仁 10克（打碎）、甘草 6克。
请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用 加水 200毫升，煮 30分钟，取汁 100毫升。再加水 100毫升，再煮取 50毫升。 头汁二汁混为一杯。
15岁至18岁：每次喝 75毫升，一天喝两次。
10岁至14岁：每次喝 40毫升，一天喝两次。
3至5岁：每次喝 15毫升，一天喝两次。
3岁以下：酌量减服。
服药后出一点小汗，但不是一见有汗便可以止汗，必须是潮润润地延长 10小时以上，病必然痊愈！
如一见有汗便揭去衣被，汗即停止，病必不愈!
麻黄汤方的使用要诀：“畏寒发热、没有汗” 桂枝汤方 桂枝 30克、白芍 30克、甘草 15克、大枣 12枚（切）、生姜 15克（切）。
请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用 以上五味药用水 600毫升，煮 30分钟，取汁 200毫升。余下药渣再加水 200毫升煮，取汁 100 毫升。
两次汁混合一碗。
18岁以上：每次喝 150毫升，早晚各喝一次。
15至17岁：每次喝 130毫升，一天喝两次。 10至14岁：每次喝 100毫升，一天喝两次。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孩子积食发烧怎么办？</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/002.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/002.html</guid>
      <description>孩子积食发烧怎么办 盲目退热会导致感冒发展成肺炎，甚至肺感染。爱孩子，要会爱。 发热的几种类型 发烧、恶寒（非常怕冷） 发烧、恶风（有点怕冷） 发烧、恶热（怕热） 寒热往来（一会怕冷、一会怕热） 低热不退（持续低烧） 观察哪些症状 大便是否正常？ 是否通畅、稀/干、颜色、味道 食欲如何？ 相比平常，食欲的变化 是否怕冷？ 怕冷程度。不会说话的孩子观察行为，比如：‘爱卷缩着睡’、‘爱仰头伸手’ 肚脐周围胀不胀？ 用手指在周围按一按，看有没有硬的或按着痛的位置 肚子里有没有气鼓在里面？ 单指/双指 叩击，听声音。听里面是不是 鼓着空气 前一天 吃/喝 过哪些东西？ 是否吃不易消化的食物，有没有吃太撑 舌头看一看？ 舌苔的颜色、薄厚、齿痕、油腻情况 孩子情绪如何？ 懒得说话？烦躁？ 积食发热的原因 吃太多 / 吃了为消化的食物，胃里太满、胃动力下降。积累在胃里的食物开始发酵（产生气体）,发酵产生的气体进一步影响了肠子的蠕动。 这些不消息的食物堆积产生的热量，需要通过人体的循环释放掉。 错误的做法 物理降温 抗生素 退热 激素 退热 正确的做法 通便： 通过大便将堆积不消化的食物排除体外 方法一 ‘三黄片’（大黄、黄芩、黄连）通便退热，碾碎吃效果更好。 请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用
剂量： 一周岁的孩子，每次2片 三周岁的孩子，每次3片 五周岁的孩子，每次4片 六周岁及以上，每次5片 六小时后可以继续吃，大便通了就停药，然后七至八小时后退就自然退去。（吃药期间尽量少吃东西） 方法二 配药： 大黄 10克、黄芩 20克、黄连 15克 加250毫升水煮开（小瓶矿泉水的量）。浸泡1个小时后搅一搅，滤掉残渣。 请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用 一周岁的孩子，每次喝 1/15 二至三岁的孩子，每次喝 1/10 四至五岁的孩子，每次喝 1/5 六至十岁的孩子，每次喝 1/3 十周岁及以上，每次喝 1/2 吃药的时候呕吐也是好，吐出未消化好的食物很多的话就能退烧、不需要继续吃药。吐的东西不多，间隔6小时可以继续吃药，直到大便通。 正确的育儿观 要得小儿安，常带三分饥与寒 损谷养胃 ‘损谷’ 是 ‘少吃’ 的意思 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孩子感冒发烧怎么办？</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/001.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/001.html</guid>
      <description>孩子感冒发烧怎么办？ 人类/生物 都有‘‘防病’’和‘‘愈病’’的 本能 。 感冒的过程，实际上是一次‘‘排异’’的过程。 发烧的过程 细菌/病毒/其它微生物 &amp;ndash;(入侵身体)&amp;ndash;&amp;gt; 自动触发排异常反应 &amp;mdash;-&amp;gt; 提高体温 &amp;mdash;-&amp;gt; 制造发汗 &amp;mdash;-&amp;gt; 实现排异
全身颤抖？ 类似天冷发抖，身体自然的摩擦升温 头疼？ 血液循环增强，形成向上冲势，对脑部产生‘压力’故感到头痛 发热且怕冷？ 无汗，必须聚能升温、创造出汗的条件 气喘？ 肺的排异反应 流行性感冒（流感） 特征：发热（常为高烧）、怕冷、头疼、全身疼、腰疼、不出汗。 根因：病毒入侵，汗腺不分泌汗液，导致‘排异’无法正常完成。 办法：发汗 麻黄汤 解读： 麻黄 = 促进汗腺分泌汗液 桂枝 = 温通血脉，给血液循环加速 杏仁 = 促进肺组织向外排痰（可治喘） 普通感冒 特征：发热（一般不高烧）、微怕风、头疼、身体酸软、偶尔出汗（有汗时体温37­°C左右，无汗体温38­°C左右）、脉缓 根因：出汗过程人体供 水/血 不足 办法：给机体加 水/血 桂枝汤 + 热稀粥 解读： 桂枝、白芍 = 通血脉（给‘脉缓’提速） 枣、粥 = 增加机体 水 量 附 麻黄汤方 麻黄 10克、桂枝 10克、杏仁 10克（打碎）、甘草 6克。
请按药品说明书或者在药师的指导下购买和使用 加水 200毫升，煮 30分钟，取汁 100毫升。再加水 100毫升，再煮取 50毫升。 头汁二汁混为一杯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本能论</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/000.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2023 22:33:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/bnl/000.html</guid>
      <description>序 什么是疾病？疾病是生命过程中“非常态”的表现。表象是人体在自我保护的过程中产生的本能反应，其本质为人体对异常的本能反应。 已有的中医方法系统：六经辨证、八纲辨证、脏腑辨证、经络辨证、三焦辨证、卫气营血辨证、三因辨证，等 第一篇 生命本能论与系统医学 生命能 生命：源于「阴涵阳附」，生于「阴阳互根」，具备「升降出入」的能力。 自我塑造： 形体的生长成形的能力。 自我修复： 对身体受到的伤害，有一定的自我修复能力。 自我更新： 身体自身不间断的新陈代谢。 自我复制： 生命的繁衍。 个性传递： 个体之间、不同器官，存在各自的特性。 应变性： 具有适应环境变化的应变能力。 共生性： 各个器官之间，天然协同共生。 排异性： 具备识别异物和排除异物的能力，汗、解肌、透表、吐、下、和。 自主调节： 协同和调节生物各个本能的能力。 信息传递： 经络。 意念能： 情志。 第二篇 认识疾病 疾病的分类 外源性疾病，排异：将异己物排出体外，以保持生命的稳定性。 内源性疾病，自我调节：对内部功能性障碍作出调节，以保持生命活动的正常秩序。 外源性疾病 定义：外界致病物质进入人体引起的排异反应，称“外源性疾病”。 界定：发热、体温升高、发热恶寒、发热恶热、寒热往来、日晡潮热、昼热夜凉、夜热昼凉、长期低热。 七象合参：体象、脉象、舌象、声象、物象、色象、意象，综合信息判定活动趋向、因势利导。 典型案例：发汗排异：感冒，发汗、解肌。透表排异：麻疹、咽炎、腮腺炎，透表。涌吐排异攻下排异：通下、泻下、和下、除满、峻攻、破血。 内源性疾病 定义：人体内部器官/组织发生功能性障碍或紊乱，称“内源性疾病”。 界定：无发热但恶寒/体温不高/体温低、脉沉/微细、真寒假热，等等。 典型案例：亚健康、高血压、糖尿病、心脑血管病、肿瘤 高血压解析：“分泌系统”通过“生化酶”、“激素”来控制“葡萄糖”、“脂肪”、“蛋白质”的“分解”、“合成”、“转化”、“利用”、“贮存”的代谢过程，其功能紊乱即出现“高血脂”、“高血糖”、“低蛋白”，进而导致“高血压”、“糖尿病”、“肿瘤”及“亚健康”。 第三篇 系统医学的系统思维 源于：五行思维。“动能”与“物质”的聚变为“生”，裂变为“杀”。万物之间的“相互依赖而生存”、“相互制约而均势”、“相互变化而常新”。 亚健康 界定：脉象 = 弦细，舌苔 = 薄白。神疲体倦、头昏目眩、口舌干燥、胃疼胁闷心烦易怒、大便秘结、寒热交替、口苦厌食心悸水肿、阳萎阴冷、自汗盗汗、乳房胀疼肥胖无力、消瘦无力、器官下垂、乳腺增生健忘失忆、过敏反应、嗜睡失眠、易患感冒，等…… 定位：“高血压”、“糖尿病”、“肿瘤”的前期症状。 高血压 人体自主调节系统控制血压，血压的长高和降低是现象不是疾病。比如： 运动时血压自然升高，是因为运动需要更多能量的供给。 血压过高和过低对身体有影响，但控制血压需要找到根因。 举例分析 现象 ：血压高、血脂高、肥胖无力 分析 ：血管因脂肪黏附/渗入而出现“管腔狭窄”、发生“粥样硬化”，血压升高是为了保证全身组织供血充足 原因 ：脂肪代谢系统异常 治疗 ：动员自主调节系统，恢复生化程序的正常生态活动。 糖尿病 分析：血液中葡萄糖浓度超过肾糖阈值，导致尿液中糖分增加。 根因：葡萄糖代谢异常正常情况下多余的糖，应该合成糖原或脂肪贮存起来。当人体需要时，糖原会酵解为葡萄糖、脂肪也可转化为能量。 治疗：动员自主调节系统，恢复本能的调节机制。 肿瘤 定义 ：体内脏器/组织间堆积的异物。即：代谢过程中产生的废物，如坏死的细胞及未能及时排出的东西。 良性 ：肿物为 脂肪/肌纤维/液体 等不易腐败的物质，不产生毒素。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://higkoo.github.io/healthy/about.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 11:22:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://higkoo.github.io/healthy/about.html</guid>
      <description>读书笔记 介绍 活到老，学到老。
附加信息 网站： onehealthy.gitee.io/readingnotes 仓库： gitee.com/onehealthy/readingnotes 知乎： www.zhihu.com/people/biliops B站： space.bilibili.com/10328533 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
